《**我愛紅娘**》是[台灣電視公司](../Page/台灣電視公司.md "wikilink")（台視）第一個[電視交友節目及](../Page/電視.md "wikilink")[台灣電視史上第一個電視交友節目](../Page/台灣電視史.md "wikilink")，文啟社傳播製作，製作人是[洪理夫](../Page/洪理夫.md "wikilink")。1982年9月28日下午在[台視大樓第五攝影棚首錄](../Page/台視大樓.md "wikilink")，1982年10月30日18:00～19:00首播，1993年10月9日播出最後一集，是台灣1980年代著名的[電視節目代表作品之一](../Page/電視節目.md "wikilink")，每集開場口號是：「我愛紅娘，紅娘愛我，為您搭起友誼的橋樑。」

## 概要

《我愛紅娘》節目名稱是在1982年由台視[總經理](../Page/總經理.md "wikilink")[石永貴定名](../Page/石永貴.md "wikilink")。洪理夫原本想命名為「[最佳拍檔](../Page/最佳拍檔.md "wikilink")」，也有人提議命名為「電視月老」，但是石永貴反對使用這兩個名稱。石永貴認為，「最佳拍檔」出自從[香港傳入台灣的](../Page/香港.md "wikilink")[流行語](../Page/流行語.md "wikilink")，不可能長久；「電視月老」出自[月下老人故事](../Page/月下老人.md "wikilink")，則太老氣、不適合年輕人；他建議引用[紅娘故事](../Page/紅娘.md "wikilink")，命名為「我愛紅娘」。洪理夫接受了石永貴的建議，果然讓《我愛紅娘》風行台灣十一年。

以各種方式讓男女雙方在電視上[相親](../Page/相親.md "wikilink")，是《我愛紅娘》的主要趣味所在。在《我愛紅娘》的前六集，為了打「俊男美女牌」，洪理夫請[中央電影公司](../Page/中央電影公司.md "wikilink")（中影）演員訓練班來作示範演-{出}-。在第一任主持人[-{沈}-春華](../Page/沈春華.md "wikilink")、[田文仲時期](../Page/田文仲.md "wikilink")，主持群親自擔任紅娘；-{沈}-春華離職、[張月麗接手主持後](../Page/張月麗.md "wikilink")，還請來兩性專家與[藝人](../Page/藝人.md "wikilink")[客串紅娘](../Page/客串.md "wikilink")。另外，文啟社傳播每月固定舉辦聯誼活動。\[1\]

《我愛紅娘》的參加者在報名時，必須接受工作人員檢查[中華民國國民身分證與相關資料](../Page/中華民國國民身分證.md "wikilink")，還必須填寫切結書以取得「紅娘之友」會員資格；之後，工作人員犧牲假日，廣赴各地與參加者詳談，深入瞭解對方擇友標準，以為參酌。每集錄影播出後一個月內，若有觀眾檢舉參加者曾有不良行為、或未在報名資料上註明曾經[結婚或已經](../Page/結婚.md "wikilink")[離婚](../Page/離婚.md "wikilink")，一經查證屬實，工作人員即依切結書開除參加者的會員資格，並通知該集所有參加者提高警覺。\[2\]

《我愛紅娘》[主題曲是](../Page/主題曲.md "wikilink")[陳雲山作詞作曲的](../Page/陳雲山.md "wikilink")〈歌聲滿行囊〉，有兩個版本，都收錄於[新格實業發行的](../Page/新格實業.md "wikilink")[楊芳儀](../Page/楊芳儀.md "wikilink")[唱片專輯](../Page/唱片.md "wikilink")《老師，斯卡也答》：第一個版本是楊芳儀與[新格合唱團合唱的](../Page/新格合唱團.md "wikilink")，第二個版本是[松江兒童合唱團合唱的](../Page/松江兒童合唱團.md "wikilink")。

1984年6月與10月，《我愛紅娘》與[美國](../Page/美國.md "wikilink")[世華電視網合作](../Page/世華電視網.md "wikilink")，在[舊金山](../Page/舊金山.md "wikilink")（6月）及[洛杉磯](../Page/洛杉磯.md "wikilink")（10月）錄製26集，為當地[華人牽姻緣](../Page/華人.md "wikilink")。\[3\]1984年6月1日，《我愛紅娘》在美國洛杉磯舉行開鏡儀式[記者會](../Page/記者會.md "wikilink")，世華電視網總經理致詞，台視關係企業「台視美國公司」總經理朗讀石永貴的賀電；同月2日，《我愛紅娘》展開在美國的錄影。

1985年底，《我愛紅娘》已播映167集，播映時間提前至每週六17:30～19:00。1986年，《我愛紅娘》播映時間改至每週六17:30～18:30。1987年底，《我愛紅娘》已播映267集，播映時間仍為每週六17:30～18:30。1989年底，《我愛紅娘》已播映將近1000集。1999年，《我愛紅娘》轉型為[電台節目](../Page/電台.md "wikilink")（在[中國廣播公司](../Page/中國廣播公司.md "wikilink")、[台北廣播電台](../Page/台北廣播電台.md "wikilink")、[桃園廣播電台等播出](../Page/桃園廣播電台.md "wikilink")），並成立官方[網站](../Page/網站.md "wikilink")（www.lovematch.com.tw，已廢站）。

洪理夫製作的台視另一個節目是《合家歡》，田文仲主持，播出時間為每週一21:30～23:00，內容是以家庭為單位參加的益智競賽，1983年8月15日開播，1984年3月19日停播，共30集。

1997年10月17日，台視第二個大型電視交友節目《相好星期五》開播，主持人是[況明潔](../Page/況明潔.md "wikilink")、[張晨光](../Page/張晨光.md "wikilink")、-{[于美人](../Page/于美人.md "wikilink")}-與[小亮哥](../Page/小亮哥.md "wikilink")。\[4\]

## 歷任主持人

  - 第一任主持人：[沈春華](../Page/沈春華.md "wikilink")、[田文仲](../Page/田文仲.md "wikilink")。沈春華有親和力，田文仲能掌控現場氣氛。
  - 第二任主持人：[張月麗](../Page/張月麗.md "wikilink")、田文仲。1986年，沈春華赴[美國深造](../Page/美國.md "wikilink")，張月麗接任女主持人。
  - 第三任主持人：張月麗。1988年，田文仲因故離開《我愛紅娘》，《我愛紅娘》改由張月麗單獨主持。
  - 第四任主持人：張月麗、[董至成](../Page/董至成.md "wikilink")。
  - 第五任主持人：[鄒美儀](../Page/鄒美儀.md "wikilink")。1992年，《我愛紅娘》改由鄒美儀單獨主持。
  - 其他主持人（順序待考）：[羅吉鎮](../Page/羅吉鎮.md "wikilink")、[倪敏然](../Page/倪敏然.md "wikilink")、[王-{志}-翔](../Page/王志翔.md "wikilink")（[潘安邦之妻](../Page/潘安邦.md "wikilink")）。

## 影響

  - 《我愛紅娘》播出期間，成功造就七百多位佳偶。1982年至1987年底，《我愛紅娘》已撮合140餘對佳偶，平均每2集就有1對佳偶結婚。\[5\]
  - 田文仲代言的[明通化學製藥](../Page/明通化學製藥.md "wikilink")「肝胃能顆粒」[電視廣告](../Page/電視廣告.md "wikilink")，廣告曲是〈歌聲滿行囊〉的楊芳儀與新格合唱團合唱版。
  - 原本沒沒無聞的張月麗、董至成，因主持《我愛紅娘》而提升知名度。
  - 2011年[宇河文化出版的洪理夫著書](../Page/宇河文化.md "wikilink")《用心認識台灣》，田文仲寫的推薦序：「初識理夫兄，是在民國71年（1982年）邀我擔任台視《我愛紅娘》節目主持人。……1982年，台灣電視節目的尺度還在『送審』階段，所有電視節目必須送[新聞局審查](../Page/行政院新聞局.md "wikilink")：主題是否正確、畫面是否健康、主持人台詞有無不雅、參加來賓形相是否正面等，都在審查之列，不得超出新聞局規定的“框架”之外，否則將被消音、刪除得體無完膚。在這種氛圍之下，洪製作推出了一個『顛覆性』節目──《我愛紅娘》，一時之間驚動萬教：電視台深恐被罰，新聞局虎視眈眈，製作小組戰戰兢兢。但在洪製作精心領導下，從參加者報名、篩選，到錄影、播出，無不事必躬親；把一個與[色情介紹僅一線之隔的男歡女愛節目](../Page/色情.md "wikilink")，作得嚴謹、正派、風趣、幽默，雅俗共賞。不但獲綜藝節目金鐘獎，且發揮了電視節目的社教功能，撮合了上百對金玉良緣。與此同時也有同類型節目出現，但都曇花一現，草草而終；原因何在？缺乏了洪製作的土直、固執、自然和正派。當然，洪製作親選的主持人也是關鍵，一『莊』一『諧』、適度的詼諧和親切的言談是節目特色；尤其女主持人沈春華，和藹自然、純潔端莊、平實天真且話無虛發的主持風格，難能可貴。……《我愛紅娘》節目附設有一個『紅娘之友聯誼會』，凡是參加過節目的朋友都成了會員，定期聚會聯誼，方式多元，以旅遊居多；洪製作親自策劃且客串[導遊](../Page/導遊.md "wikilink")，二十年來足跡踏遍寶島及海內外景點。」\[6\]
  - 2012年10月，[住商不動產推出以](../Page/住商不動產.md "wikilink")《我愛紅娘》為趣點的電視廣告。\[7\]
  - 2017年12月1日，洪理夫宣布《我愛紅娘》續作於2018年1月在[東風衛視開播](../Page/東風衛視.md "wikilink")，田文仲說《我愛紅娘》促成了820對佳偶\[8\]。2018年1月27日18:00～19:00，東風衛視《[又見紅娘](../Page/又見紅娘.md "wikilink")》開播，是《我愛紅娘》的續作，元素文創製作，製作人是周以德，主持人是田文仲與[高雄市議員](../Page/高雄市議員.md "wikilink")[陳麗娜](../Page/陳麗娜.md "wikilink")，每集開場口號：「紅娘在身邊，姻緣一線牽。」\[9\]\[10\]
  - 2018年2月14日，田文仲回憶，《我愛紅娘》當年很受歡迎，「要在這裡播廣告，一定要搭配其他6個冷門節目的時段才可能」。當年[老三台賣廣告](../Page/老三台.md "wikilink")，都是均一價，不會因為節目紅就抬高廣告售價；廣告商都想要《我愛紅娘》時段的情形下，台視只能以「一搭六」方式賣廣告，還是搶破頭。「我愛紅娘，紅娘愛我」是洪理夫想出來的開場口號，可說是一炮而紅。當年沈春華與[黑幼龍主持台視](../Page/黑幼龍.md "wikilink")《新武器大觀》，田文仲不以為然，「這跟沈春華有什麼關係？因此我一聽到要做《我愛紅娘》時，就趕緊把她找來」。田文仲說，《我愛紅娘》每集主持費，剛開始時只有[新臺幣](../Page/新臺幣.md "wikilink")3萬元，即使最紅的時候也才漲到新臺幣6萬元，以現今電視節目製作經費比例而言並不昂貴；主要是因為他與沈春華都很享受《我愛紅娘》錄影過程，「所以我們都不計較」\[11\]。

## 同類節目

  - [中國電視公司](../Page/中國電視公司.md "wikilink")《約會在周末》（交友加猜謎節目）、《[非常男女](../Page/非常男女_\(電視節目\).md "wikilink")》、《[來電五十](../Page/來電五十.md "wikilink")》（播出期間：1989年3月19日至1996年10月27日，每週日13:20\~14:00。）
  - [中華電視公司](../Page/中華電視公司.md "wikilink")《五四三二一》、《愛之橋》（播出期間：1983年9月17日至1984年4月14日。）

## 注釋

## 外部連結

  - [《我愛紅娘》的笑話一籮筐](https://web.archive.org/web/20091121070237/http://www.vapat.org.tw/vapat/ad/ad92-P44.html)
  - [《我愛紅娘》製作人洪理夫官方Facebook](https://www.facebook.com/hunglifu1946)

[W我](../Category/停播台灣綜藝節目.md "wikilink")
[W我](../Category/台視電視節目.md "wikilink")
[W我](../Category/相親節目.md "wikilink")

1.  台視《[熱線追蹤](../Page/熱線追蹤.md "wikilink")》2010年3月15日內容。
2.
3.  [中華民國電視學會電視年鑑編纂委員會](../Page/中華民國電視學會.md "wikilink")
    編纂，《[中華民國電視年鑑第四輯](../Page/中華民國電視年鑑.md "wikilink")：民國七十三年至七十四年》，中華民國電視學會1986年6月30日-{出}-版，第161頁。
4.  中華民國電視學會電視年鑑編纂委員
    編纂，《[中華民國無線電視年鑑第十輯](../Page/中華民國無線電視年鑑.md "wikilink")：民國八十五年至八十六年》，中華民國電視學會1998年6月30日-{出}-版，第111頁。
5.  中華民國電視學會電視年鑑編纂委員會
    編纂，《中華民國電視年鑑第五輯：民國七十五年至七十六年》，中華民國電視學會1988年6月30日-{出}-版，第79頁。
6.  [《用心認識台灣》博客來簡介](http://www.books.com.tw/products/0010480541)
7.  [住商不動產_ican購 我愛紅娘篇](https://www.youtube.com/watch?v=rqgRvwPP1n4)
8.
9.  [又見紅娘首播 20180127](https://www.youtube.com/watch?v=zRZuzAgyw9o)
10.
11.